
\chapter{Algoritmi pretrage i sortiranja}

\section{Pretraživanje}

%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=401]
  Napisati iterativne funkcije pretraga nizova. Svaka funkcija treba
  da vrati indeks pozicije na kojoj je pronađen traženi element ili
  broj $-1$ ukoliko element nije pronađen.
  \begin{enumerate}  
  \item Napisati funkciju koja vrši linearnu pretragu niza 
    celih brojeva \argf{a}, dužine \argf{n}, tražeći u njemu broj
    \argf{x}.  
  \item Napisati funkciju koja vrši binarnu pretragu
    sortiranog niza \argf{a}, dužine \argf{n}, tražeći u njemu broj \argf{x}.
  \item Napisati funkciju koja vrši interpoacionu pretragu
    sortiranog niza \argf{a}, dužine \argf{n}, tražeći u njemu broj \argf{x}.
  \end{enumerate}
  Napisati i program koji generiše slučajni rastući niz dimenzije
  \argf{n} (prvi argument komandne linije), i u njemu već napisanim
  funkcijama traži element \argf{x} (drugi argument komandne
  linije). Potrebna vremena za izvršavanje ovih funkcija upisati u
  fajl \kckod{vremena.txt}.
  
\begin{maxitest}
\begin{test}{Test 1}
Poziv: ./a.out 1000000 235423
Izlaz:
Linearna pretraga
Element nije u nizu
---------------------------------
Binarna pretraga
Element nije u nizu
---------------------------------
Interpolaciona pretraga
Element nije u nizu
---------------------------------
\end{test}
\end{maxitest}

\linkresenje{401}>

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=401]
  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/401.c}
\end{Answer}

%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=402]
  Napisati rekurzivne funkcije algoritama linearne, binarne i
  interpolacione pretrage i program koji ih testira za brojeve koji se
  unose sa standardnog ulaza. Pretpostaviti da niz brojeva koji se
  unosi neće biti duži od 1024 elemenata. Prvo se unosi broj koji se
  traži, a zatim sortirani elementi niza sve do kraja ulaza.

\begin{miditest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz: 11 2 5 6 8 10 11 23
Izlaz:
  Linearna pretraga
  Pozicija elementa je 5.
  Binarna pretraga
  Pozicija elementa je 5.
  Interpolaciona pretraga
  Pozicija elementa je 5.
\end{test}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{test}{Test 2}
Ulaz: 14 10 32 35 43 66 89 100
Izlaz:
  Linearna pretraga
  Element se ne nalazi u nizu.
  Binarna pretraga
  Element se ne nalazi u nizu.
  Interpolaciona pretraga
  Element se ne nalazi u nizu.
\end{test}
\end{miditest}

\linkresenje{402}>

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=402]
  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/402.c}
\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=403]
  Napisati program koji preko argumenta komandne linije dobija ime
  datoteke koja sadrži sortirani spisak studenta po broju indeksa
  rastuće. Za svakog studenta u jednom redu stoje informacije o
  indeksu, imenu i prezimenu.  Program učitava spisak studenata u niz
  i traži od korisnika indeks studenta čije informacije se potom
  prikazuju na ekranu.  Zatim, korisnik učitava prezime studenta i
  prikazuju mu se informacije o prvom studentu sa unetim prezimenom.
  Pretrage implementirati u vidu iterativnih funkcija što bolje manje
  složenosti. Pretpostaviti da u datoteci neće biti više od $128$
  studenata, i da su imena i prezimena svih kraća od $16$ slova.
  
\begin{maxitest}
\begin{test}{Test 1}
Datoteka:
  20140003 Marina Petrovic
  20140012 Stefan Mitrovic
  20140032 Dejan Popovic
  20140049 Mirko Brankovic
  20140076 Sonja Stevanovic
  20140104 Ivan Popovic
  20140187 Vlada Stankovic
  20140234 Darko Brankovic
Ulaz:
  20140076
  Popovic
Izlaz:
  Indeks: 20140076, Ime i prezime: Sonja Stevanovic
  Indeks: 20140032, Ime i prezime: Dejan Popovic
\end{test}
\end{maxitest}

\linkresenje{403}>

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=403]
  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/403.c}
\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=404]
  Modifikovati prethodni zadatak \ref{403} tako da tražene funkcije
  budu rekurzivne.

%\linkresenje{404}>

\end{Exercise}

%\begin{Answer}[ref=404]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/404.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=405]
  U datoteci koja se zadaje kao prvi argument komandne linije, nalaze
  se koordinate tačaka. U zavisnosti od prisustva opcija komandne
  linije (\argf{-x} ili \argf{-y}), pronaći onu koja je najbliža
  \argf{x} (ili \argf{y}) osi, ili koordinatnom početku, ako nije
  prisutna nijedna opcija. Pretpostaviti da je broj tačaka u datateci
  veći od $0$ i ne veći od $1024$.
  
\begin{miditest}
\begin{test}{Test 1}
Poziv: ./a.out dat.txt -x
Datoteka:
  12 53
  2.342 34.1
  -0.3 23
  -1 23.1
  123.5 756.12
Izlaz: -0.3 23
\end{test}
\end{miditest}

\linkresenje{405}>

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=405]
  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/405.c}
\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=406]
  Napisati funkciju koja određuje nulu funkcije \kckod{cos(x)} na
  intervalu \argf{[0,2]} metodom polovljenja intervala. Algoritam se
  završava kada se vrednost kosinusne funkcije razlikuje za najviše
  $0.001$ od nule. Uputstvo: korisiti algoritam analogan algoritmu
  binarne pretrage.
  
  
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 1}
Izlaz: 1.57031
\end{test}
\end{minitest}

\linkresenje{406}>

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=406]
  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/406.c}
\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=407]
Napisati funkciju koja u rastuće sortiranom nizu celih brojeva
binarnom pretragom pronalazi prvi element veći od nule i kao
rezultat vraća njegovu poziciju u nizu. Ukoliko nema elemenata
većih od nule, funkcija kao rezultat vraća \argf{-1}. Napisati
program koji testira ovu funkciju za niz elemenata koji se
učitavaju sa standardnog ulaza. Niz neće biti duži od
$256$, i njegovi elementi se unose sve do kraja ulaza.

\begin{minitest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz:  -151 -44 5 
       12 13 15
Izlaz: 2
\end{test}
\end{minitest}
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 2}
Ulaz:  -100 -15 -11 
       -8 -7 -5
Izlaz: -1
\end{test}
\end{minitest}
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 3}
Ulaz:  -100 -15 0 13 
       155 124 258 
       315 516 7000
Izlaz: 3
\end{test}
\end{minitest}

%\linkresenje{407}>

\end{Exercise}
%\begin{Answer}[ref=407]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/407.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=408]
Napisati funkciju koja u opadajuće sortiranom nizu celih brojeva
binarnom pretragom pronalazi prvi element manji od nule i kao
rezultat vraća njegovu poziciju u nizu. Ukoliko nema elemenata
manjih od nule, funkcija kao rezultat vraća \argf{-1}. Napisati
program koji testira ovu funkciju za niz elemenata koji se
učitavaju sa standardnog ulaza. Niz neće biti duži od
$256$, i njegovi elementi se unose sve do kraja ulaza.

\begin{miditest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz:  151 44 5 -12 -13 -15
Izlaz: 3
\end{test}
\end{miditest}
\begin{miditest}
\begin{test}{Test 2}
Ulaz:  100 55 15 0 -15 -124 -155 
       -258 -315 -516 -7000
Izlaz: 4
\end{test}
\end{miditest}

\begin{miditest}
\begin{test}{Test 3}
Ulaz:  100 15 11 8 7 5 4 3 2
Izlaz: -1
\end{test}
\end{miditest}

%\linkresenje{408}>

\end{Exercise}

%\begin{Answer}[ref=408]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/408.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=409]
  Napisati funkciju koja određuje ceo deo logaritma za osnovu 2 datog
  neoznačenog celog broja, koristeći samo bitske i relacione
  operatore.
  \begin{enumerate}
  \item Napisati funkciju, linearne složenosti, koja određuje
    logaritam pomeranjem broja udesno dok ne postane 0.
  \item Napisati funkciju, logaritmske složenosti, koja određuje
    logaritam koristeći binarnu pretragu.
  \end{enumerate}
  Tražene funkcije testirati programom koji broj učitava sa
  standardnog ulaza, a logaritam ispisuje na standardni izlaz.
  
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz:  10
Izlaz: 3 3
\end{test}
\end{minitest}
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 2}
Ulaz:  4
Izlaz: 2 2
\end{test}
\end{minitest}
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 3}
Ulaz:  17
Izlaz: 4 3
\end{test}
\end{minitest}

\begin{minitest}
\begin{test}{Test 4}
Ulaz:  1031
Izlaz: 10 10
\end{test}
\end{minitest}

%\linkresenje{409}>

\end{Exercise}

%\begin{Answer}[ref=409]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/409.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[difficulty=2, label=410]
  U prvom kvadrantu dato je $1 \leq \argf{N} \leq 10000$ duži svojim
  koordinatama (duži mogu da se seku, preklapaju, itd.). Napisati
  program koji pronalazi najmanji ugao $0 \leq \alpha \leq 90^\circ$,
  na dve decimale, takav da je suma dužina duži sa obe strane
  polupoluprave iz koordinatnog početka pod uglom $\alpha$ jednak
  (neke duži bivaju presečene, a neke ne). Program prvo učitava broj
  \argf{N}, a zatim i same koordinate temena duži. Uputstvo: vršiti
  binarnu pretragu intervala $[0, 90^\circ]$.
  
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz:
  2
  2 0 2 1
  1 2 2 2
Izlaz: 26.57 
\end{test}
\end{minitest}

%\linkresenje{410}>

\end{Exercise}

%\begin{Answer}[ref=410]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/410.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------
\begin{Exercise}[label=411]
  Napisati program u kome se prvo inicijalizuje statički niz struktura
  osoba sa članovima ime i prezime (uređen u rastućem poretku
  prezimena) sa manje od 10 elemenata, a zatim se učitava jedan
  karakter i pronalazi (bibliotečkom funkcijom \kckod{bsearch}) i
  štampa jedna struktura iz niza osoba čije prezime počinje tim
  karakterom. Ako takva osoba ne postoji, štampati $-1$ na standardni
  izlaz.
\begin{ckod}
Osoba niz_osoba[]={{"Mika", "Antic"},
                   {"Dobrica", "Eric"},
                   {"Desanka", "Maksimovic"},
                   {"Dusko", "Radovic"},
                   {"Ljubivoje", "Rsumovic"}};
\end{ckod}
  
\begin{minitest}
\begin{test}{Test 1}
Ulaz:  R
Izlaz: Dusko Radovic
\end{test}
\end{minitest}

%\linkresenje{411}>

\end{Exercise}

%\begin{Answer}[ref=411]
%  \includecode{resenja/04_Pretrazivanje/411.c}
%\end{Answer}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

%\section{Rešenja}

%\shipoutAnswer


